%\chapter{Definicao do Problema}
\section{Plataforma teórica prevista}

\subsection{Principais tópicos a serem desenvolvidos}

Este trabalho será desenvolvido em cinco etapas, sendo: pesquisa bibliográfica, criação do método, aplicação, comparação e predição.

\begin{description}
	\item Pesquisa bibliográfica: Como etapa inicial realizaremos uma pesquisa bibliográfica com o objetivo de documentar o estado atual da arte, afim de identificar possíveis oportunidades onde a extração de relatórios via Scriptlattes contemplou ou não a situação especifica do usuário. 
%	\begin{description}
%		\item{a) Identificar projetos e pesquisas que utilizam a extração de informações da Plataforma Lattes, com objetivo de atualizar as bases de dados interna de uma determinado instituição.}
%		\item{b) Encontrar na literatura trabalhos que utilizaram o Scriptlattes para levantar dados estatísticos de uma determinada instituição.}
%		\item{c) Verificar o que está sendo produzido a nível de artigos, dissertações e teses relacionados a extração de dados utilizando o Scriptlattes, com a intenção de através dos relatórios gerarem dados estatísticos de um determinado grupo.}
%	\end{description}
	\item Criação do método: a partir do conhecimento obtido na etapa anterior, o objetivo é realizar a modelagem das informações com o intuito de identificar e adequar em um método as limitações do Scriptlattes que será supridas nesta pesquisa.
	
	\item Aplicação: aplicar o método desenvolvido em um caso real, tal como, de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} interdisciplinar.
	
	\item Comparações: realizar comparações entre programas de pós-graduação \emph{stricto sensu} com base no caderno de indicadores CAPES.	
	
	\item Predição: predizer se um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, está classificado em qual pontuação no quadro de avaliação CAPES, utilizando aprendizado de máquina.
	
\end{description}


\subsection{Principais autores (seminais, estado da arte e autor-base de cada tópico)}

Jesús P. Mena-Chalco e Roberto M. Cesar-Jr desenvolveram a ferramenta Scriptlattes, atualmente esta ferramenta é a mais utilizadas pela comunidade científica para extração de informações da plataforma Lattes. Criada em 2009, foi desenvolvida inicialmente em linguagem de programação \emph{perl} e posteriormente refatorada em linguagem de programação \emph{python}~\cite{Mena-Chalco2009}.

\cite{fernandez2012semantic} Apresenta neste trabalho o desenvolvimento de um sistema para visualizar através de gráficos as redes de colaboração entre um conjunto de pesquisadores utilizando a ferramenta computacional Scriptlattes na extração e disponibilização on-line de toda a produção acadêmica gerada por uma lista de identificadores Lattes (ID) pré-determinada gerada manualmente (para avaliação da produção acadêmica de um Programa de pós-graduação), ou por uma lista de identificadores (id) Lattes criada automaticamente pela plataforma Lattes (que neste caso referiu-se à lista de pesquisadores sobre o tema nanotecnologia no Brasil).

No presente trabalho,~\cite{ferraz2014use} utilizou a ferramenta computacional Scriptlattes para extrair as produções científicas, técnicas e tecnológicas, atuação acadêmica, de uma relação de professores pesquisadores, e seus alunos, pertencentes ao Departamento de Pós-Graduação em Administração da Universidade Nove de Julho - UNINOVE SP. Os resultados apresentados demonstraram a eficácia da ferramenta no que tange as inúmeras análises de informação propostas, bem como à disponibilização dessas informações por meio de páginas de fácil acesso no formato \emph{html}, trazendo as informações de maneira organizada que outrora fragmentadas e disponíveis apenas individualmente nos currículos dos pesquisadores. 

\cite{giordano2015uso}. utilizou em conjunto das ferramentas Scriptlattes e Gephi para análise de rede de colaboração científica. Para demonstrar o uso destas ferramentas foi realizado uma análise da rede de colaboração científica de professores e alunos de um campus de uma universidade. Os resultados obtidos da rede em si, observou-se um grande número de componentes ou nos isolados (779) que comparado com o total de nos da rede (874) indica que um percentual considerável de pesquisadores não produziu conjuntamente com outros na instituição avaliada
\cite{nigro2015uso} apresenta a utilização de uma ferramenta computacional Scriptlattes para extração, organização e apresentação dos dados existentes na Plataforma Lattes, de forma a tornar pública a produção científica, acadêmica, técnica e tecnológica de um grupo de professores componentes de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Direito nos moldes requeridos pelos avaliadores da CAPES, o que por sua vez facilita o processo de prestação de contas à Coordenação. Tal apresentação contribui com a transparência em pesquisa, possibilita aos gestores do curso citado acompanhar em tempo quase real o desempenho do programa e dos professores sob sua gestão, permitindo assim que sejam estabelecidas estratégias para alavancar a produção científica de seus pares ainda no quadriênio vigente, afastando a possibilidade da ocorrência de uma avaliação insatisfatória.~\cite{nigroprestaccao} também utilizou a ferramenta Scriptlattes  de forma a extrair a produção científica, acadêmica, técnica e tecnológica de um grupo de professores integrantes de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Engenharia de Produção, nos moldes requeridos pelos avaliadores da CAPES. Para esse experimento também obteve sucesso no processo de  preenchimento rápido e sem erros da plataforma Sucupira.

\cite{mena2013prospecccao} realiza uma prospecção de um conjunto de dados da  plataforma Lattes para o grupo de Visão e Processamento de Imagens do Departamento de Ciências da Computação – USP utilizando a ferramenta scriptlattes extrair e identificar possíveis relacionamentos entre os dados.